2014年曾經的香港民族論作者 李啟迪：我轉變了立場，我現在不支持港獨 ！

久未參與公共討論的李啟迪在《明報》發出《致繼平的信——港獨非選項 尋找一國兩制下的出路》，內容沒有太新鮮，卻吹皺一池春水。因為李啟迪不是一般溫和派社會賢達，6 年前他與學生領袖和數位學者合撰《香港民族論》，被梁振英在施政報告炮轟，該書因而洛陽紙貴，國族獨立思想也開始風行於年輕人之間。

梁天琦也說過，這本書影響了自己的政治參與。

今日李啟迪在「給繼平的信」表示，港獨不現實也不可行，會導致北京出手，局勢陷入漩渦式升級，不如在一國兩制之下尋求更好平衡和出路，亦強調商界有可能平衡一國兩制；6 年前，李啟迪在「民族論」撰寫的部份題為《香港是否應有民族自決的權利？》，論證香港是一個民族 (Nation)，應爭取民族自決，要爭取自己主權。

6 年光景，物換星移；有昔日學苑同窗批評他「變節」、失去人格，有人覺得李啟迪變了湯家驊；有人覺得他通篇文章只為向政權交心，拿參政入場券。

我問：「那你改變了嗎？」他答：「是的，我改變了。」

李啟迪：我轉變了立場

我問：「有人覺得你變節投共了，你怎麼看？」

李啟迪答：「我是有立場轉變。外界的意見我有看，有人形容我是轉身、變節、洗底，是完全不同程度的形容；」洗底可能嗎？「但立場轉變，加入其他團體，那些團體會否接受你？如果我想加入『再出發大聯盟』，makes no sense。我覺得不代表你在學生時代很 vocal，提出過一些主張，不代表你整個 Career path 都是社運人士和 activist。」

那你不再支持民族自決，你又說自己不是投去『再出發大聯盟』，那你現在覺得自己的定位是？從支持民族自決，回到提倡一國兩制，這個巨大轉變中間經過了甚麼？

李啟迪答：「2015 年我在香港大學畢業，之後去了讀法律博士。人總要有打算，要有 Career path ，如果不是之後找到工作，我可能會繼續讀法律。現在已經做了幾年，中間接觸了一些企業運作和商界生態，是有改變了我。現在這個時間去看政治問題，我很少用道德問題或宏大理論去為問題找答案。」

他表示自己是一個現實主義者，Realist。

「政治活動，參加，你要回答很多細問題，你都會考慮很多因素。每一個年代，我都想為社會面對的挑戰，提出自己的想法。2014 年，我為當時的社會問題提出了自己的看法，中間發生了很多事情，個人有成長。到了 2020 年，我也根據自己現在的知識和經驗，去為香港困境提出想法。我的文章也說，我認為商界是延續一國兩制的關鍵，這是自己經過多年思考和經驗得出來。」

「商界應參與更多」

「香港現時最新發展，北京要立國安法，蓬佩奧的回應。兩邊都在升級。我很認同一個觀點，就是香港問題在《香港民主人權法》訂立之後，已經離開了香港，變成了中美之間的問題。現在國安法很多人高調支持和高調反對，但現實是人大投票，香港人支持與否，其實不影響北京，是北京決定，當然它有人大這個機構。」

那麼商界看來也沒有很積極反應？田二少（田北辰）都說自己沒有投反對票。

「香港商界是香港人一部份，你要有反應，你只可以決定自己做甚麼。企業本質就是繼續營運和營利，找到新的商業機會，一個企業的生命可以無限長，它也可以選擇在甚麼地方營運。地產有錢就去做地產，不然就轉去做其他東西。商界發現，現時香港出現了新的限制，我同意商界對國安法來臨是意外的，之前有風聲，但那麼快就通過，是沒有意料到。如果要營運企業，就要花時間去發生了甚麼。一定會擔心（國安法）。第一是條文不清楚，太概括；其次是影響信心，一個商人最討厭『不確定性』，市場和營商環境的不確定性，可能令商人變得更加保守，甚至不做這個生意。這不是一些金融法規修訂，而是繼不繼續一國兩制，top dow 的影響，影響政治、商業、司法。」

「很多人討論一國兩制是否已死，但一國兩制不是生物，它不是斷氣就要死。問題是幾多人認同，有幾多人覺得生活在香港跟中國不一樣。雖然過去香港出現很多問題，一國兩制受壓，但我們仍然覺得香港跟中國不一樣。如果我們有共同願望，覺得要有兩制，兩制的體現，除了在法律外，還體現在每一個人的日常生活。可能大家都不喜歡看TVB，但如果它的主要廣播還是廣東話，其實也是一國兩制的體現。TVB 可能是親中，但仍是兩制的體現。Even 在國安法立法之後，法律規則，普通法，金融的監管系統這些東西，是否在 5 月 28 日死了？國安法壓下來不代表一國兩制已死，只是出現更大危機、更大轉變。」

一國兩制不管如何，現時大家都沒可能樂觀。然而不談獨立，就談修復一國兩制，解方何在？商界在香港政治，無可否認在最近 20 年是不斷下滑，李啟迪同意嗎？

「政治上商界是被動的，97 年之前，會看見親商界的政治團體，有李鵬飛先生，當年的影響力似乎大一點。97 年之後很多人形容政府和商界是管治聯盟，有商界人物坐政府高位，董建華、唐英年等等，商界存在明顯政治參與。現在都有，大型企業，本地的老牌家族，坐著政協、人大的位置，劉鳴煒是不是政治參與者？我覺得也是，他代表自己家族企業。例如這是不是商界唯一一種聲音？」

有個講法是，有些大商人現在都後悔，覺得沒有在 97 之前老老實實營建自己的政治力量，而是接受了功能組別作為利益代表，之後形勢不同，跟政權的議價能力開始下降。亦有人覺得北京已經對本地商界不太友善，例如輿論上打地產商，視他們為香港「深層次矛盾」。所以為甚麼李啟迪認為商界可以重新建立政治力量？

他承認商界現時做得不夠，「商界應該多點支持政治人物，有自己信任的政治人物，但不能只寄望一個商人，大家都要做。本土派以前都好少人，現在都多了很多。深紅勢力以前也是邊緣，現在也成長了。不能說人少就沒有潛力。阿Q 一點去想，這就是一個未開發的市場吧。」

兩制或者香港是否有險可守？網民現在經常挖苦楊岳橋「over my dead body」論 (香港仲有得救，因為有獨立司法制度)，簡寫叫做 #OMDB，他們的主體就是法治；那麼李啟迪現在的主體是甚麼？

「我想可能是資本主義吧？資本主義的精神是自由、開放、競爭自由，但如果商界需要統一口徑，如果做甚麼生意都要和國企協調，是違背了資本主義的原則，商人就是按這個原則，沒得改變。如果他離開，他可能是受到了一些壓力，但這不是商界的本質。沒有政治力量可以超越。即使是國企，有政治任務，一帶一路，是否可以無限蝕錢？是否可以長期違背經濟邏輯？我們要看多少人對香港有信心。不能很虛地說，國安法對營商環境無影響，當企業減少在香港存在、本地人也說移民、專才覺得不適合，那就影響了營商環境。除非你不給人移民吧。」

「我覺得商界可以更誠實地說出自己的想法。又談回『再出發大聯盟』，它有千幾個共同發起人，見到很多商界人名；但你會發現成立典禮，見到樣的人不是太多，都是梁振英和董建華為主，有多少人會活躍在這個團體呢？當然表面上大家都有俾面。」

所以現時商界的親中取態或者消極取態，不是商界真正的本質？這有點像社會賢達聽到法庭政治打壓的時候，辯說「這不是法治真正本質」，有點 #OMDB 的感覺？

李啟迪繼續解釋商界的重要性：「就說黃色經濟圈，一開始是零售餐飲，店面有個地方給你表達政見；更高一級，你是被捕抗爭者，我會請你。我覺得去到後面，認同某些香港人理念，就是經濟圈一份子。將定義放大少少，你不一定要完全支持武裝抗爭，但你認同香港的基本價值，你都是香港人經濟圈。你的員工有表達政見的自由，或不迫員工表態，不會有支持國安法的聯署，這已經反映了企業的基本價值。」

反對抗爭者只為自我實現而抗爭

對於現時反政府抗爭持續，北京不回應訴求，更收緊一國兩制，李啟迪怎麼看這個形勢？

「第一，其實我好驚『絕望感』，我有個朋友是大狀，他幫助抗爭者，去到有個位，本來他以為抗爭者是很策略性使用武力和衝擊，但其實不是，很多人只是因為一點小事就被捕，實情是大家透過抗爭來『自我實現』(self actualisation)，是被絕望感包圍。我同意情緒動員是很強，但我不覺得會做到甚麼。19 年以來，超過 9000 人被捕，但見到大家繼續在動員，差不多已經一年，如果得到的結果，是北京對香港越來越收緊，有沒有 alternative？」

「第二，作為一個有情感的人，抗爭者和政府已去到近乎戰爭狀態，有沒有辦法停火？所有戰爭都有終結的一日，一次大戰當時，民族主義很高漲，當時有句話『在聖誕節之前終結戰爭』，但過了第一、第二、第三個聖誕節，戰爭也沒有完，大家也沒有得到想要的戰略目標。當時就是不斷打戰壕戰，前線變了攪肉機，卻甚麼都得不到。大部份士兵都厭戰。如果沒有出路，他們就會打下去。」

正宗魯迅口中支那人

人地話要拆屋頂。你就鳩縮話開隻窗口算

「所以當初的五大訴求，是有現實考慮，特別是特赦這一提，因為就是為了停戰。戰俘要歸國。這也是一個出路。對或錯？是否違背法治？特赦的現實是，如果 9000 人都被判監，現時監獄會坐爆，就變了戰俘營。然後每個入獄者都有家人朋友，這就會變成一個很大的仇恨圈。行政長官有權力特赦，基本法規定她有權力，但她無做。」

問題是，可以終止攪肉機的人，其實是特首乃至她背後的北京，不是嗎？民眾只是被動反應。自 2016 年以來，我們認識很多人都被捕去了坐監，或者流亡海外，這些事有觸動李啟迪嗎？

「中間每件事都觸動到我，我都非常都了解每件事的過程和結果，但旺角騷亂之後，已經看到街頭抗爭的局限和失敗。當然 19 年，整件事的規模上升了極多，但基本局限仍在，你沒動搖政權。」

推翻《逃犯條例》是否成果？商界也特別怕這件事，不是嗎？

他堅持：「這是過程，但香港成為中美之間的戰場，我都不知道是好事還是壞事。」

反對裝修和武力抗爭

我們都參與了 / 過本土主義的發揚，你怎麼看以前自己的言論？

「本土主義，當然有團結香港人的一面。這很重要，任何人都不應該失去自己的身份認同，但你若透過本土主義去令別人參加武裝抗爭，這就是挪用，我是不認同。本土主義有好的，也有破壞的一面。現在我們有炸彈 case，有槍械 case，看到這些發展，我就不認同。如果是主權國家就有合法武力去保護自己，現在要武裝抗爭，就是去叫人做恐怖份子，我不認同。」

「例如『裝修』 (攻擊親中商店)，有幾多個港鐵站被打爛，有沒有帶來任何成果呢？有很多人被捕了，犧牲巨大，但最後沒有成果。去到一個位，怎麼看抗爭者？你有很多勇氣，你去自我犧牲，而不是想怎樣推動政治議程。這就相當浪費？」

2016 年的旺角事件，可能是武力抗爭的起源。很多昔日同窗都參與其中。李啟迪怎樣看？

「旺角事件，同情是一直存在，但同情不同認可。人有一種本能，就是同情弱者。好像斯巴達 300 勇士，這是歷史事件我們不需要 take side，但我們也會傾向同情弱者，同情 300 勇士，但這 (旺角事件) 是不是令香港政治環境變好，這是兩回事。」

然而漩渦式升級，警察表現也是一大因素？

「的確如果用同樣標準去看，很多警察也是犯法。」

也許這種視野，在李啟迪的同齡朋友之間，不會太受歡迎？

「每個人都會有不同的 life stage，去到某種時候，就會有這種相似的看法，減少用道德和理論去談事情。例如在一個企業世界，好少有表決機會，不是像議會般有表決，大家是在一個冗長的討論、平衡各方利益之後，得出一個你可能不是最喜歡，但全體都接受到。因為商業世界，大家有共同目的，就是賺錢；當然政治不一定完全像企業，因為政治上大家都有不同目標，所以會各走極端。我借用了企業的情況去觀察政治，香港人是否有一個共同接受到的 way out？即使本土派怎樣批評一國兩制是歷史的錯誤，但它仍然是我們以前的最大公因數。」

我說：「但現時一國兩制已經不是民眾的共識吧？」李啟迪說：「的確沒有任何共識，有待停戰和重建。」

老實說，李啟迪的文章，對我來說沒有甚麼特別，一切都沒有太刺激。只是為甚麼要 frame 做一封寫給梁繼平的公開信，用意何在？有沒有事先跟梁繼平「單聲」？

李啟迪承認：「我沒有預先單聲給梁繼平，為甚麼要寫信給他，因為梁繼平的確是一個象徵，這跟私人書信不一樣，是在 address 一個問題。他顯然是其中一個抗爭者，他也在立法會現場除下面罩犧牲自己，體現了他的政治理念。我覺得自己是務實主義者，覺得這個強調自我犧牲和自我實現的符號，無法推動政治議程。客觀而言他 inspire了更多人參加街頭抗爭，但我們從結果去看，5月28日，抗爭之後，從時間去看，北京立了國安法。」

blocked user…

「『攬炒』成為了大家最終得出的戰略，這是廣東話，其實在英文也有，叫做 Mutual assured destruction (相互保證毀滅)，我不認同。攬炒就沒有勝利者，美蘇之間是沒有用過核彈。你執行攬炒，就是發射核彈，我覺得不應這樣。如果你抗爭變了表達意見，變了『道德上的自我實現』，那不是在推進政治形勢發展。」

但有意見認為，是北京先推《逃犯條例》，香港人才被迫抗爭，攬炒不是香港人攬炒，是北京人攬炒香港，你同意嗎？

「我覺得很難去追究，究竟是誰人先挑起戰火，但現在我們應該展望怎樣拆彈。如何釋出誠意？是強者釋出誠意先？還是第三方調停？通常戰爭講和，要透過中立國。中港之間要停戰，就需要這樣角色。我有想過是商界，外國也不是不行，但美國似乎站在中國對立面，那調停角色，香港人可能要自己做返。」

怎麼看越來越多人支持港獨？

「這方面我無甚高見，有民主和自治的話，支持港獨的人會少很多。」

如果國立法推行之後，有香港人因為支持港獨而被收監？

李啟迪說：「這等於完全沒有言論自由，我很不想這件事發生。然而港人的身份認同是存在，是很難清洗。香港就是跟中國有不一樣，但我相信和北京可以平衡到，歷史告訴我們，平衡是曾經做到過。我可以理解抗爭者被打壓時的悲憤，但情緒在政治上似乎不見得推進了甚麼。」

可考慮參政 也不限於此

突然在公共領域活躍起來，是因為想進入體制？想回到政治界的現場？

他回應：「視乎你的『體制』指甚麼？ 如果是指想運用商界的力量，也許是吧。」

是否想選舉？有人說田北俊支持你？

「我認識田少，大家都有討論政治。人若參與政治，總會找自己的同路人和參政機會，立法會也是一種參政機會，當然可以考慮，但也不限於此。」

在黃絲和本土派圈子，大家都在思想議會的效果。如果選舉，覺得議會還能做甚麼？

李啟迪說：「每個議員都有一票，議會只有兩個派別：絕對少數和絕對多數，你的一票的確意義不大。如果雙方票數相對接近，你的取態就有作用。共和黨都有共和黨少數派，議員的一票就有意義，關鍵少數；但的確現在議會是兩極化。一個人當選，也改變不了其他席數。任何一邊掌握 35 席以上，其實議會的運行就可以預期。剛才說的是比較理想的情境。雖然你一票改變不了整個局面，但你仍然可以代表支持你的選民，作為一個參與政治的人，在選舉洗禮之後，之後會獲得 mandate，可以為你的理念，去講出他們的聲音。」

「我覺得更重要的是面對北京，香港每一個政治人物都要與北京相處。我認為我們應該有更多人做 Dynamic engagement，既要接觸，也不成為北京指揮的棋子。見到 90 年代的商界人物，那時很多組織跟北京接觸。有港事顧問、基本法起草委員會等等，他們有一定獨立性，他們又不是處於高度對抗位置。那是一個需要有人做的位。條件不存在都要去做。」

「中產時常會用腳投票，國安法消息之後，要為下一代著想，its for real。大家都知道將來會有愛國愛黨教育，他們很多人都走，你看到就算沒有選擇，大家都會選擇。

中英過渡期，信心危機，有很多人移民。84 年、89 年移民潮，很多人離開香港。當時移民亦比較容易。有另一堆人留在香港為香港籌謀，當時有幾個創見都沒有實現，89年之後商界精英提議去澳洲買島搞新香港，現在這些又重新提出來 ... 90 年代有爭取居英權，當時劉慧卿爭取 300 萬人有居英權，現時又有 BNO 的討論，歷史又好像重覆，不一樣的是：97 年很多事憂慮的事情沒有發生，而現在香港很多事都進行中。何鴻燊當時也說，回歸好，但不如某部份托管給聯合國。93 年創立自由黨 … 當時存在著這個群組的人。以前有三個版塊，泛民、商界和建制。現時是三缺一。2020 年怎能沒有商界這個部份呢？如果現時經民聯等政黨不能代表全部的商界聲音，是否應該要有人填補這空缺呢？」

「我不支持港獨」

聽起來很像樂觀的中間派？

李啟迪說：「我覺得『中間派』這個字欠缺內容，有待更好的命名。」

「我不是無限樂觀的人，需要看到終點，如果我們大家都可以接受的終點，像：『有高度自治的兩制』，未去到之前，很多東西都要靠自己守護。兩制的體現，除了是政治的體現，還是生活的體現。要繼續堅持日常生活，去表現到和中國不同。例如學校老師，現時可能走向更大的審查，但不能未出現審查，就自我審查。企業、個人，都要做好自己，表現出香港一直以來的優秀之處。」

我仍然抬槓：「不是我們不想秉承香港的自由開放，而是政治壓下來，它去收緊。像中國民航局可以指令香港航空公司清算有政見的員工。」

他說：「我相信他們的確收到很大的壓力。然而這個收緊是否 once and for all，是否永遠不能放寬？例如，見到美國的反應很劇烈，北京可能會改變；或者北京在香港的管治很困難，所有政權對一個地方的管治不是永遠存在。即使覺得現時很穩定，管治得很好，不代表也會永遠保持那種管治。在合適的環境，我相信放寬是可能的。」

雖然已經了解，但我還是問：「所以你現在不支持港獨了？」他答：「是的，我現在不支持港獨。」

李啟迪

佢都自認投機主義者姐搵下銀紙姐
係獨派陣營知名度又唔夠高撈唔到油水
睇到商家佬未必個個全心奶共
想係呢班富豪身上搵最大油水
想行聰明版中間路線
但行選舉睇下中國同藍絲會唔會受呢套啦
話哂田大少自己個黨都已經比經民聯收編
過幾年咪又係諗清楚認清現實跟李梓敬棄船返新民黨

年齡增長
唔等於智慧增長

有人越大越胡塗
越大越懦弱

最好乜都唔做

睇唔到就唔存在

「我認識田少，大家都有討論政治。人若參與政治，總會找自己的同路人和參政機會，立法會也是一種參政機會，當然可以考慮，但也不限於此。」

就連阿姨同班預言吹水佬都講撚左
一係投共 一係反到抵
白區黨 雙面人 夾心派 肯定死最慘

其實好簡單條友想從政
但無得一下子就由民族論寫手
直接轉入深藍中間路線玩四年
咪好似閪門梓咁返新民黨民建聯懷抱

佢講到寧願做中國人換返條命
但我覺得做中國人咁無尊嚴不如死好過
條友明個分別未

而家先投共早唔早左D

With all due respect, fuck you.

好典型的「同北京有商有量」的想法
但個前題係北京想咁樣做
而好明顯即使你香港人向北京讓步與否
北京清洗香港人的政策係唔會改變

更何況而家連香港商界都失去影響力
北京已經唔再需要田二少呢類角色去統戰

我真係完全唔明點解佢會有咁的轉變

李啟迪答：「2015 年我在香港大學畢業，之後去了讀法律博士。人總要有打算，要有 Career path ，如果不是之後找到工作，我可能會繼續讀法律。現在已經做了幾年，中間接觸了一些企業運作和商界生態，是有改變了我。現在這個時間去看政治問題，我很少用道德問題或宏大理論去為問題找答案。」

話自己少咗從道德出發
咪即係認自己冇道德

咁唔洗再討論la，呢d功利撚。

又話咩由今日睇返，結果淨係爭取到國安法，你點知一年後會唔會爭取到中共滅亡，
都on99。

視乎依家個屁股坐係邊

佢似乎就係想做佢口中個啲調停角色

借推
［借刀殺人］國際線可以照打，但麻煩對準我地敵人#tiktokisracist

我明白的～手足，繼續隱藏吧～

湯渣華2.0？

投共就投共啦諸多藉口

ok bye

到今時今日都仲諗住可以同中共討價還價
自己直接去湯家驊度報名啦

姐係以為冇人贏到支那
所謂「務實」撚最興架啦
功利大於一切
改變社會從來唔係呢啲人

改變立場變到無立場
仲撚衰過投共

Wfc
反正我就支持香港獨立
無兩制唔同一國一制 一齊食樹皮咩

tldr

呢幾年發生咁多事
人變鬼、鬼變人
一啲都唔奇

明既手足，上到去我地再傾

世界已經歸邊，唔係仲諗住做藍底偽中立撈油水

唔同囉
依家係要拆屋頂拆唔到
走去求人不如開窗算啦
最後連窗都唔俾開
就喺入面焗死咗

睇晒先啦連燈仔

商界發現搞唔掂
冇辦法喺中共同港獨之間做磨心
就會開始自組lobby光譜兩邊做遊說

商界同中共以前就有meeting嘅
但自從小習習上任後
商界開始被無視

而呢個人就係商家lobby港獨派嘅代表

我只能講
無用架
依家戰狼風氣盛行
商界只能親美親中二選一

到美中打完分出勝負
到時你先再左右逢源算啦

佢好明顯係當年好天真咁覺得香港要獨立自己話事
有錢齊齊搵唔可以比支那大白象cap錢
但無諗到當香港想獨立支那會寧願成個香港搞到灰飛煙滅都唔比你留低

到人大咗見到現實, 同埋過去呢一件支那嘅手段
覺得接受唔到先攬炒後獨立
咪縮返入老母個西度話香港要一國兩制港人治港
總之我要繁榮穩定就得
香港人唔應該搞獨立激嬲支那
支那都要遵守規則唔好玩過界

結果咪就係我改變咗立場唔支持港獨但唔係投共

兩個字, 垃撚圾

[反國安法]"反詩"兩首

睇晒……其實由睇到佢搵到工就差唔多可以唔洗睇

商家佬唔take side仲想自己做第三方勢力？
皇帝係唔會理商人講乜，只會睇你忠唔忠誠。

唯獨係冇密室逃生呢個選項

正路應該問番佢 咁支那又日日想嬴美國做乜9 你叫支那現實D啦
係都要打貿易戰 由今日睇返，結果淨係爭取到又一份馬關條約之外仲做到D乜?

唔該李啟迪叫支那收皮先 支那收左皮 咁我地咪收皮囉

仲有商有量？你位置對等咩？

其實同大細S班奶支偽人一樣
支那搞人就睇唔到 台灣反擊就叫人唔好咁黑心 要大愛

係支那專門培養出黎用普世價值拖文明世界後腿既廢物黎

我記得黃台仰都好似轉咗不支持港獨🤔

真正wfc果班係連click都費時

就算係天琦出返嚟, 話改變, 話放棄

時代巨輪都唔會改變

實際上佢仲覺得有得有商有量
先係最唔務實的想法

我同意人嘅政治取態同接受能力會隨住時間而改變

佢加入埋共產黨嘅時候咪可以有商有量囉
跟從劉江華湯家驊

李啟迪何時出發去北京, 示範一下「有商有量」???

即係投敵啦
以後抗爭現場見到佢可以私了

樓主琴日為左一個幾毫屌龍門
咩人會咁著緊幾毫子 大家睇路

而家先轉邊

不聽老人言 吃虧在眼前

到中共再進一步佢又可以諗點樣改變自己爭取最大利益lu

歷史上, 「商家佬唔take side仲想自己做第三方勢力」而成功既事例,
有無發生過？

不談道德不談理想只談利益
仲要以為自己好撚清醒咁

其實一定會有改變
好似長毛坐完監之後，成個人無哂電
（不過都有反向，例如戴妖坐完監之後就貼地好多）

仲商界
而家商家佬有幾多agency淨
我睇唔到同中共談判有乜出路喎
唔係投降犬儒就叫現實主義

呢啲傻仔又係唔撚識撈
降將要有投名狀 你出篇咁既野咪又係同人講你係牆頭草
倒不如正正經經投共 叫港獨廢青融入中國好撚過
而家仲學人做中間溫和 死一定係你死先
不過唔排除係放風等地下黨員接觸佢 統戰佢
不過我就睇唔出佢有咩統戰價值喇

因為仲想搵賤囉

唔係一個人改唔改變

係時代巨輪, 整個香港思潮

世界咁大, 點解一定要係香港搵錢?

反政府反到湯家驊既LEVEL
先至有統戰價值

搵佢「爆」獨派醜聞

獨派醜聞有乜醜聞？

香港唔會再有d乜中間派 開明建制嗰d
莫講話我地想行攬炒方向嘅想唔想前功盡廢先
係習大大唔會比機會你
佢同袁彌昌個訪問講d野有d似
又係睇住八九十年代香港人點左右逢源咁喺中港兩邊走覺得行得返嗰一套
覺得咁先係return to normal
唔太知佢呢幾年商界經驗有咩啟發到佢咁諗

冇諗過你會變

李啟迪不如去選商界 (一)
田二少SUPPORT佢

選到, 就有得上北京有商有量

幾時講

國安法呀嘛 驚呀嘛 明嘅

黃台仰法新社專訪認不再主張港獨

黃台仰否認棄港獨：香港捱打 要為自由防守

//雖然過去香港出現很多問題，一國兩制受壓，但我們仍然覺得香港跟中國不一樣。如果我們有共同願望，覺得要有兩制，兩制的體現，除了在法律外，還體現在每一個人的日常生活//

仲要呃自己

講到尾想繼續鬥刮埋呢幾年姐

今日獨善其身，他朝孤立無援。

短短幾年，兩個定位唔同晒，幾諷刺

5年可以改變好多

一個有坐監
一個去發展CAREER PATH

咁佢又唔係真係變到覺得自己身份係中國人/中華民族嘅
佢都有stress香港人作為自己一個民族嘅身份

唔怪得共狗話食硬香港

但有意見認為，是北京先推《逃犯條例》，香港人才被迫抗爭，攬炒不是香港人攬炒，是北京人攬炒香港，你同意嗎？

「我覺得很難去追究，究竟是誰人先挑起戰火，但現在我們應該展望怎樣拆彈。如何釋出誠意？是強者釋出誠意先？還是第三方調停？通常戰爭講和，要透過中立國。中港之間要停戰，就需要這樣角色。我有想過是商界，外國也不是不行，但美國似乎站在中國對立面，那調停角色，香港人可能要自己做返。」

呢個撚樣連真相都話難追究
成件事明顯係林鄭想搞送中先
食屎啦變節狗

佢以為自己沈旭暉咩
當沈仔都take side
佢自己又有幾把炮

想入建制cap水就cap水啦
講到咁好聽

正常呀 上咗岸就屌鳩你阻住佢 正常劣根性

勁, 我睇咗頭100字, 已無睇落去

真
講到咁冠冕堂皇
咪又係一隻為左錢既變節狗

聰明版的中間路線指標係沈旭輝
佢係721之後已經認為失敗左
實際都係
而加仲認為中間路線可以的只係天真過天真嬌

其實真係唔係好洗睇
言之無物既變節狗
包裝到好撚虛幻

如果佢剛買咗樓供緊, 講嘢仲可以再保守D

將定義放大少少，你不一定要完全支持街頭抗爭，但你認同香港的基本價值，你都是香港人經濟圈。你的員工有表達政見的自由，或不迫員工表態，不會有支持國安法的聯署，這已經反映了企業的基本價值。

事實係為左錢，好多大公司已經跪左。

但佢1個月前仲 sell 緊佢 35+ 幻想

佢否認wo

一個月前

作者已死
The spirit lives on

沈旭輝都take 左side喇
仲咁天真覺得中立路線得？
田大少而加有咩公職？
袁彌昌呢？
支共唔會重用因為唔夠根正苗紅
香港人睇透左支共根本唔守一國兩制
從現實角度出發就會發現香港而加得番
一國一制
同攬炒重生兩個結果

淆底獸出沒注意

97年前自由黨至今都係商界中立偏共路線

成果結局係乜?

叫田二少講吓?

唔同你玩啦 中間超人 byebye

過多幾年講一國兩制都變港獨啦
根本一國兩制就係佢呃著先姐

田大少收左皮
自由黨唔係有功能組別的都係滅黨
田二少之前去過下葉劉檔野而加又出走
中間路線到佢岩岩國安法投左贊成
係的話商界成堆人夾住777同支共唔會推送中同國安喇
咪又係唔歸邊就唔再比權力你
一係迫你同民賤聯一樣做舉手機器

祝佢好運囉
呢啲就係沈旭暉講既realists
但呢個世界不停咁變
究竟宜家realism仲係咪apply度落宜家既香港？
如果美國為首既國家係realists 但佢地追求係long term interests 覺得係時間要打擊中共 唔再應該因為短期利益而綏靖中共
呢啲見風駛利既人就冇定企
到時又彈番出黎話要光復香港

驚攬炒搵唔到食啫

笑咗
你跪共產黨都唔會放過你

其實係dreamist
因為根本未睇清時局 已經唔再容許舊嗰一套
佢想行嗰條路線十幾年前work
唔代表而家work
而家就連泛民都要認真思考中美咁落去 中產利益會受損到咩程度 係咪真係要攬抄
仲諗住食兩邊 係咪太天真

有無人知佢入左咩公司

老老實實
咁樣只係顯得佢懦弱
nothing else

成篇文就係想講自己就係可以代表商界多一個聲音
吸納有錢佬支持自己
收嗲啦 廢物 牆頭草更加無人會撐你

仲商界 商界被支那收編左好耐
係佢地唔係真愛國 但真係好愛好愛錢
你都識講啦 商界係搵錢至上 邊度有錢搵 就做D乜
少個仙無利益嘅野絕對唔會做
仲要香港商界吸毒吸左好耐啦 都偏向哂支那市場
完全無哂世界觀 單一市場化 無哂競爭力
現實係 如果無埋支那市場 唔聽支那話就無生意做
佢地就會乞食 根本就抵撚哂 反擊機會都無
仲想有商界意志? 得啖笑

仲有成篇文 問非所答 兜哂圈咁

明顯係89年民運個堆偽人，689同老鼠芬之流，見風使舵
依家見國安法一立，未來驚死被人清算就淆撚到仆街

睇到呢段就知去冇撚咗個腦 仲信北京

李啟迪說：「這等於完全沒有言論自由，我很不想這件事發生。然而港人的身份認同是存在，是很難清洗。香港就是跟中國有不一樣，但我相信和北京可以平衡到，歷史告訴我們，平衡是曾經做到過。我可以理解抗爭者被打壓時的悲憤，但情緒在政治上似乎不見得推進了甚麼。」

柴玲

共產黨都唔太需要收編香港商界

直接用紅色資本嚟香港收購

BOSSINI已倒下

田氏G2000還遠嗎?

好嘔心，包裝到自己睇通睇透晒，係個有良心嘅務實者。真心覺得會sell到咩？連個訪問都feel到記者有骨，呃到邊個呀長頭草？

支那需要收編香港商界 點解唔洗?
廿三條都係田少倒戈
所以田少個黨都廢左一半武功
同埋如果真係 唔洗日日鳩叫鳩屌黃色經濟圈依樣野啦
怕本土可以係商界彈起
仲有 紅色資本黎香港收購 都係收編一種

事實係已經收編控制左香港商界八八九九
支那一直 軟硬兼施姐
聽話嘅比狗飯你食 唔聽話飯都無得你食

睇下大劉個仔 連老豆都救唔到

咁當初寫民族論目的係乜？
收左錢要出本書同城邦論打對台？

左一巴右一巴咁打連登仔
今日連登仔塊面一定好痛

靠政治搵飯食唔容易架

咁大篇廢話, 咪又係一句: 搵到錢, 機會成本大左, 唔得閒同你講理想道德

blocked
SE驚最高
#42340

呢條撚屌

將來獨立建國之後，一定要拉條仆街去槍斃

佢一出黎個格已經係世界仔格

密切留意呢個人
有實力有理論基礎
有埋個人魅力的話
從政絕不可睇小

有個人魅力？
成個鄭則士咁撚樣

推返

包裝啫

當李嘉誠都要走佬仲講商界有力量做多啲
可以想像五六年後香港政壇又多一個陳健波

比自己個專業收編左
但土共殺到落黎
香港既所謂專業人士都比北佬殺到片甲不留
而家仲諗住自己喺香港會有位置

有無原文睇返

高估自己能力

之前中學圖書館有本，擺係基本法隔離

呢d時勢仲想做中間派R油水搵錢過世

簡單啲講即係向錢看囉
睇完真係覺得浪費生命

李同學可睇下廖承志經歷左d咩
最終又有咩下場

天真過天真嬌

仲?
GRAD咗好耐啦

以前香港經濟最繁榮果時 咪一樣無民主

中國一樣想借23條同釋法搞鳩香港
中國係又要錢又要權
泛民已經好realistic咁又咪係原地踏步
所謂既英中聯合聲明
中國理虧對住英國 一樣係唔談細節 唔接受經濟誘因
就算你奶共奶埋個閪 不但不能換取安穩
只係加強對中國依賴 葬送成條產業轋
香港以前投資咁多喺中國 中國點回報香港？
正正係呢班自私仆街引狼入室 害死香港

加埋政治係一定有理想同self-actualisation成份喺入面喎，就算係人生中既決定都係
莫非佢覺得佢既政治哲學就係安穩同賺錢

李啟迪，我屌你老母啦
香港獨立，唯一出路

睇佢個勢好快就會係共匪手下有個頗有水既位做下

瞓撚咗6年?

屌還屌
大家可以睇佢學苑年代啲文
佢當時係寫得好好
有啲文到今日都值得睇

證明佢係世界仔

又唔真係好驚訝
港大畢業前途無限
佢都話商界撈咗幾年諗法唔同晒
講理想就嘥氣
妻財子祿比一切都重要
尤其啲嘢係佢唾手可得
點會唔揀條最安全嘅路嚟行

見到2018年佢仲 share 緊新疆新聞，2年時間變得咁快

依家先做溫和親中派或者中間派已經太遲
親中走極左
民主傾港獨
根本迫你歸邊
入到親中圈唔夠左係無人理你

我識一個舊同學
本身好有熱血同理想
但當佢份工可以接觸到上流圈子
佢係受到好大衝擊
因為完全係平行世界
中下層社會嘅事同佢哋完全割裂
你下面班人捱生捱死先得到嘅嘢
佢哋話有就有
係一種真正嘅自由（佢嗰時成日同我慨嘆啲有錢人好勁，思考方式根本唔同窮人）
佢開始覺醒點解要講乜鳩理想
結果係要捱快餐迫巴士？
只要諗計加入嗰個平行世界
食好住好
個社會中下層發生嘅事亦影響唔到你
點解唔加入？
甚至開始覺得窮人無資格講理想
如果想幫窮人
到你有錢咪扶下貧囉
我估李啟迪都有差唔多轉變經歴

我夠接觸上流社會啦
咪又係無變

根本係人既問題

投共

因為有錢人1億唔見1千萬 vs 窮人 20K > 18K
impact 差好遠

佢直情係變到崇拜有錢人
覺得有錢人唔係有錢嘅普通人
而係一班超凡叻人

佢本身讀 business 果啲科？

係
後來去做I-Banker

有咩問題
佢而家有無肴青縮沙先？

今時不同往日
走所謂精面想食哂兩家茶禮
依家只會得個吉

情陷夜中環

當你試過做有錢人，你唔會再想做返窮人

1993年似40歲多啲
睇個樣都似係嗰啲為咗錢做乜都得ge撚樣
呢種人香港大把, 我返銀行都見唔少

盡量平心靜氣睇曬成篇嘢 其實ideally佢講嘅好多嘢都冇錯嘅 可行嘅話又幾多人唔想繼續compromise-based半自治狀態呢? 問題係佢自認爲係realist嘅同時完全唔記得中南海嘅領袖已經唔係胡溫呢 佢果套work嘅話一開始100萬人遊行之後成個送中問題已經好似2003年咁收皮 繼續馬照跑啦 用佢MAD嘅例子 如果古巴危機嗰時蘇聯唔肯退讓 美國除咗risk攬炒或者認冷戰輸之外仲會有咩選擇? 香港人喺今時今日逼到埋牆角 除咗搏攬炒或者認輸做小粉紅之外又有咩選擇?

呢啲就係所謂嘅既得利益者
其實都係踩住屍體為求自保嘅仆街

試過做有錢人，係唔會再想做返窮人

但政治立場改變, 係另一回事

將來光復
只會令自己兩面不是人

(當然, 佢唔認為光復會成功)

結論：唔好激嬲中共

高估香港的話事權，低估大陸的保護政權的決心

1949年, 共產黨消滅上海資本家

為何2020年, 共產黨唔能夠消滅香港資本家？

習近平如果失去話事權, 就會同時失去生命

簡單講，未有錢/未做上流嗰陣咪企係弱者嗰邊
有錢/做到上流咪企奶共商界強權嗰邊

你比佢以前民族論影響到？
sor9ly囉我鬼知發達係咁爽，唔駛死仲大大舊錢駛

你睇下沈旭暉、大J、懷仔，真正成功人士都唔會咁輕易放棄自己理念，相反李啟迪呢啲跟尾狗冇point冇獨立思考

佢個樣好似coco哥

擺到明做真小人喇呢條友
搵食啫
犯法呀
我想㗎

下一步見到可以移民英國肯定第一個狗衝喇

容樂其2.0

不如你寫個懶人包出嚟

邊個coco哥？

淆底有奶便是娘就真

過幾年等佢俾支共搞到身敗名裂果時又會化身反共前線㗎喇

大家認住呢條仆街仔等佢無得翻身呀

不如問佢 你係乜新鮮蘿蔔皮

youtuber
都係啲走精面典型香港仔，不過係黃

郭沫若D文都寫得幾好

當變左一國一制之後
呢班中共在港代理人已經冇用
狡兔死 走狗烹
佢地擔心自己仲好

當年上海資本家同廣州資本家係文革死得多慘？

自由黨仍然認為唔會係2020年既香港發生

田氏家族仲要係1949年由上海移民到香港

李啟迪條粉腸借梁繼平上位

好撚嘔心

哇 畜牲樣

本身中學都讀dbs 啦人哋，由細到大都係接觸中產或以上嘅人，根本未試過窮

我意思係條友雖然變撚咗節
但佢啲舊文係真係寫得好
仲要係咁多年前已經有咁嘅觸覺
未睇過咁人可以睇
唔想佢啲舊文因爲佢變咗仆街而被浪費

即係變左商界代言人，只要我有錢搵，你有冇自由我唔理。只是我夠錢移民，你班靚仔比人打死係你嘅事。

賺到少少錢就對現實嘅共產黨抱有幻想，以為抱住”一國兩制”嘅大腳就可以搵錢，以為唔關你事。

等睇變下一個11哥。

好似係【吶喊】既【序言】

出去富豪飯局多就會向錢低頭

梁繼平係咪無覆過 / 回應過公開信？

連有錢到李嘉誠呢個LEVEL, 都唔能夠對共產黨做成任何有效遏制
正所謂: 貧不與富鬥, 富不與官爭
請問, 如何可以有實際可能, 做到「商界平衡」呢？

商界要搵大錢, 最好既方法就係「官商勾結」呀

好似冇
覆唔覆都無所謂啦
你估佢真係想同梁繼平學術討論咩
想借佢個朵炸嘛
唔拉梁繼平出黎邊有人睇佢篇文

今日大圍有人影到
原來痴田少「3JT」聯盟
唔怪得咁難睇

變節旨在投機搵錢，佢都講到好白
咪再理佢啦，盞幫人增加政治資本